\chapter{Pakete}
%	\section{Optionen der Dokumentenklassen \texttt{scrreprt} und \texttt{scrartcl}}
%		\begin{table}[H]
%%			\caption{\textbf{ERSTER SATZ} WEITERE SAETZE}
%%			\label{KEY}
%			\centering
%			\begin{tabular}{
%					r
%					l
%					}
%				\toprule
%				
%				\lstinline|parskip| & Absätze durch Leerzeilen statt Einrückung \\
%				\lstinline|oneside| & Einseitiger Satz. \\
%				\lstinline|twoside| & Beidseitiger Satz. Verwenden, wenn Kopfzeile gewünscht! \\
%				\lstinline|appendixprefix| & Setzt \emph{Anhang} vor Kapitelbuchstaben im Anhang\\
%				
%				\bottomrule
%			\end{tabular}
%		\end{table}
		
	\section{Die Pakete zum Einstellen der Form}
		\subsection{\texttt{Babel}}
			Das Paket \lstinline|babel|\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/babel/base/babel.pdf}} bringt Unterstützung für zahlreiche Sprachen in \LaTeX{}. Es wird benötigt und die Silbentrennung nach den sprachspezifischen Regeln richtig durchzuführen. 
			
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Verwendung von \texttt{babel}.} Als Optionen werden die Sprachen angegeben (\texttt{ngerman} ist neue deutsche Rechtschreibung). Mit \texttt{main=SPRACHE} kann die Standardsprache des Textes ausgewählt werden. Mit der Umgebung \texttt{otherlanguage} kann die Sprache für den Bereich der Umgebung geändert werden.}, label={lst:pac:babel}]
\usepackage[greek, ngerman, main=english]{babel}

English text

\begin{otherlanguage}{ngerman}
	Deutscher Text
\end{otherlanguage}
\end{lstlisting}
			
		\subsection{\texttt{inputenc und fontenc}}
			Da \LaTeX{} ursprünglich für den englischen Sprachraum entwickelt wurde, braucht es die zusätzlichen Pakete \lstinline|inputenc|\marginline{\texttt{inputenc}} und \lstinline|fontenc|\marginline{\texttt{fontenc}} um Umlaute direkt zu schreiben.
			
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Verwendung von \texttt{inputenc} und \texttt{fontenc}} }, label={lst:pac:inputfontenc}]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\end{lstlisting}

		\subsection{Die Schriftart \texttt{lmodern}}
			Die Standardschriftart von \LaTeX{} ist ComputerModern. Setzt man deutschen Text mit Umlauten wird aber nur eine Bitmapversion von ComputerModern verwendet. Der Nachteil hiervon ist, dass sie nicht skalierbar ist und insbesondere in PDF-Betrachtern unruhig aussieht. Um dies zu Umgehen kann man LatinModern als Schriftart verwenden.\marginline{\texttt{lmodern}}
			
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Verwendung von \texttt{lmodern}} }, label={lst:pac:lmodern}]
\usepackage{lmodern}
\end{lstlisting}

		\subsection{Zeilenabstand mit \texttt{setspace}}
			Das IPMB verlangt eineinhalbzeiligen Zeilenabstand. Hierfür verwendet man das Paket \lstinline|setspace|\marginline{\texttt{setspace}}\footnote{\url{https://ctan.org/pkg/setspace}}.
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Verwendung von \texttt{setspace}} }, label={lst:pac:setspace}]
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\end{lstlisting}
		
		\subsection{Ränder mit \texttt{geometry}}
			Das IPMB verlangt an allen Rändern \SI{2,5}{\centi\meter} Abstand. Dies geht gegen jede Regel der Satzspiegelberechnung und muss deshalb mit dem Paket \lstinline|geometry|\marginline{\texttt{geometry}}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/geometry/geometry.pdf}} forciert werden.
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Verwendung von \texttt{geometry}.} Mit \texttt{left=2.50cm} etc. wird der Abstand des eigentlichen Textes zum Papierrand angegeben.}, label={lst:pac:geometry}]
\usepackage[left=2.50cm, right=2.50cm,
            top=2.50cm, bottom=2.50cm]{geometry}
\end{lstlisting}

	\section{Chemische Formeln mit \texttt{mhchem}}
		Im Vergleich mit Word ist das Setzen von chemischen Formeln mit \lstinline|mhchem|\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/mhchem/mhchem.pdf}} in \LaTeX{} einfach. Nach dem Einbinden des Pakets mit \lstinline|\usepackage[version=4]{mhchem}|\marginline{\texttt{mhchem}} kann jederzeit im Dokument eine chemische Formel mit \lstinline|\ce{FORMEL}|\marginline{\texttt{ce}} gesetzt werden.
		
		\color{red}{\texttt{mhchem} ist UNBEDINGT in der Reihenfolge\\ \texttt{dnaseq $\rightarrow $ texshade $\rightarrow $ mhchem $\rightarrow $ graphix} einzubinden!}
		\normalcolor
		
		\begin{table}[H]
						\caption{\textbf{Setzen von Formeln mit \texttt{mhchem}} }
						\label{tab:pac:mhchem}
			\centering
			\begin{tabular}{
					r
					l
				}
				\toprule
				\textbf{Code} & \textbf{Ausgabe}\\
				\midrule
				\lstinline|\ce{H2O}| & \ce{H2O}\\
				\lstinline|\ce{^{11}C}| & \ce{^{11}C} \\
				\lstinline|\ce{SO4^2- + Ba^2+ -> BaSO4 v}| & \ce{SO4^2- + Ba^2+ -> BaSO4 v} \\
				\lstinline|\ce{A <=>>[H2O] B}| & \ce{A <=>>[H2O] B}\\
				
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{table}
	
	\section{Korrekter Satz von SI-Werten und Einheiten mit \texttt{siunitx}}
		Werte und ihre Einheiten sollen im SI-System mit einem geschützten schmalen Leerzeichen in aufrechten Buchstaben gesetzt werden. Um diese Konventionen einfach einhalten zu können wurde das Paket \lstinline|siunitx|\marginline{\texttt{siunitx}}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/siunitx/siunitx.pdf}} geschaffen. Ebenfalls erleichtert \lstinline|siunitx| den korrekten Satz von fehlerbehafteten Werten. Insbesondere in Tabellen stellt sich \lstinline|siunitx| als besonders praktisch heraus, da es die Möglichkeit bietet, Werte an ihrem Dezimaltrennzeichen oder dem Plusminuszeichen auszurichten.
		Nach dem Einbinden des Pakets und dem Setzen von grundlegenden Einstellungen in der Präambel (siehe Listing~\ref{lst:pac:sisetup}) können Einheitenzeichen mit \lstinline|\si{EINHEIT}|\marginline{\texttt{si}} und Werte mit \lstinline|\SI{WERT}{EINHEIT}|\marginline{\texttt{SI}} gesetzt werden (siehe Tabelle~\ref{tab:pac:sieinheit}).
		
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Einbinden von \texttt{siunitx} und Setzen von grundlegenden Optionen} }, label={lst:pac:sisetup}]
\usepackage{siunitx}

\sisetup{
per-mode=fraction,               % Stellt Einheiten als Brueche dar
output-decimal-marker={,},       % gibt "," als Dezimaltrennzeichen aus
separate-uncertainty,            % Unsicherheit mit Plusminuszeichen
table-align-uncertainty = true,  % Ausrichten am +- in Tabellen
}
\end{lstlisting}

		\begin{table}[htbp]
			\caption{\textbf{Setzen von SI-Werten mit \texttt{siunitx}} }
			\label{tab:pac:sieinheit}
			\centering
			\begin{tabular}{
					r
					l
				}
				\toprule
				\textbf{Code}                                              & \textbf{Ausgabe}                               \\ 
				\midrule
				\lstinline|\si{\square\meter}|                             & \si{\square\meter}                             \\
				\lstinline|\SI{25,2}{\square\meter}|                       & \SI{25,2}{\square\meter}                       \\
				\lstinline|\SI{-25,2}{\meter\tothe{4}}|                    & \SI{-25,2}{\meter\tothe{4}}                    \\
				\lstinline|\SI{25,2}{\kilogram\per\square\meter}|          & \SI{25,2}{\kilogram\per\square\meter}          \\
				\lstinline|\SI{1,17}{\newton\meter\per\ampere\per\second}| & \SI{1,17}{\newton\meter\per\ampere\per\second} \\
				                                                           &                                                \\
				\lstinline|\SI{25,2e3}{\square\meter}|                     & \SI{25,2e3}{\square\meter}                     \\
				\lstinline|\SI{25,2e-3}{\square\meter}|                     & \SI{25,2e-3}{\square\meter}                     \\
				                                                           &                                                \\
				\lstinline|\SI{252(13)}{\mole\per\liter}|                  & \SI{252(13)}{\mole\per\liter}                 \\
				\lstinline|\SI{25,2(13)}{\mole\per\liter}|                 & \SI{25,2(13)}{\mole\per\liter}                 \\
				\lstinline|\SI{2,52(13)}{\mole\per\liter}|                 & \SI{2,52(13)}{\mole\per\liter}                 \\ 
				
				\lstinline|\SI{25,2(13)e-3}{\mole\per\liter}|                 & \SI{25,2(13)e-3}{\mole\per\liter}                 \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\paragraph{Kurzschreibweise des Standardfehlers oder der Standardabweichung}
			Um fehlerbehaftete Werte mit \lstinline|siunitx| zu setzen, müssen diese in der Kurzschreibweise angegeben werden. Hierbei werden die zwei höchstsignifikanten Stellen des Fehlers genommen und in Klammern gesetzt, also (13) bei einem Fehler von \num{0,000132474645123}. Nun wird der Mittelwert mit Nachkommastellen bis zu den beiden höchstsignifikanten Stellen des Fehlers gerundet. So wird aus einem Mittelwert von \num{113,24564818765131} der gerundete Wert \num{113,24565} und das ganze wird mit \lstinline|\SI{113,24565(13)}{\meter}| $\rightarrow$ \SI{113,24565(13)}{\meter} gesetzt.
	
		\subsection{Tabellen mit \texttt{siunitx}}
			Werte in Tabellenspalten können mit \lstinline|siunitx| ausgerichtet werden. Hierzu ist allerdings etwas Aufwand notwendig, der Spalte muss genau gesagt werden, wie viele Stellen und welche Zeichen sie zu erwarten hat. Um eine SI-Formatierte Spalte in der Tabelle zu haben wird diese mit \lstinline|S[table-format = -1.3(2)e2]| eingefügt. \lstinline|table-format| gibt hierbei \lstinline|siunitx| an, dass es hier Platz für ein Vorzeichen, ein Zeichen vor dem Komma, drei danach, eine Unsicherheit mit zwei signifikanten Stellen und eine Zehnerpotenz mit zwei Stellen halten muss.
			
			Da jetzt Erwartet wird, dass die gesamte Spalte nur Zahlen enthält muss \LaTeX{} extra gesagt werden, dass in der Überschrift Text und kein Wert steht. Dies geht indem man den Text in geschweiften Klammern setzt (siehe Listing~\ref{lst:pac:stabelle}~Zeile~13-14).
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Quellcode für Tabelle~\ref{tab:pac:stabelle}} }, label={lst:pac:stabelle}]
\begin{table}[htbp]
\caption{\textbf{Setzen von SI-Werten mit \texttt{siunitx}.} 
	Angegeben sind die Werte fuer \texttt{table-format}.}
\label{tab:pac:stabelle}
\centering
	\begin{tabular}{
			S[table-format = 1.3]
			S[table-format = -2.0]
			S[table-format = -1.3(2)]
			S[table-format = -1.3(2)e2]
		}
		\toprule
		{\textbf{\texttt{1.3}}} & {\textbf{\texttt{-2.0}}} 
		& {\textbf{\texttt{-1.3(2)}}} & {\textbf{\texttt{-1.3(2)e2}}} \\ 
		\midrule
		
		1,3    & 13   & -1,3(2)     & -1,3(2)e2      \\
		3,1    & -13  & -3,1(12)    & -3,1(21)e21    \\
		1,123  & -9   & +1,123(27)  & +7,123(75)e17  \\
		9,754  & 99   & 7,485(2)    & -8,135(2)e42   \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\end{lstlisting}
			
			\begin{table}[htbp]
				\caption{\textbf{Setzen von SI-Werten mit \texttt{siunitx}.} 
					Angegeben sind die Werte für \texttt{table-format}.}
				\label{tab:pac:stabelle}
				\centering
				\begin{tabular}{
						S[table-format = 1.3]
						S[table-format = -2.0]
						S[table-format = -1.3(2)]
						S[table-format = -1.3(2)e2]
					}
					\toprule
					{\textbf{\texttt{1.3}}} & {\textbf{\texttt{-2.0}}} & {\textbf{\texttt{-1.3(2)}}} & {\textbf{\texttt{-1.3(2)e2}}} \\ \midrule
					1,3                     & 13                       & -1,3(2)                     & -1,3(2)e2                     \\
					3,1                     & -13                      & -3,1(12)                    & -3,1(21)e21                   \\
					1,123                   & -9                       & +1,123(27)                  & +7,123(75)e17                 \\
					9,754                   & 99                       & 7,485(2)                    & -8,135(2)e42                  \\ \bottomrule
				\end{tabular}
			\end{table}
		
	\section{Mehrseitige Tabellen mit \texttt{longtable} und \texttt{multicolumn}}
		Während das Setzen von mehrseitigen Tabellen anspruchsvoll in Word ist und viel Handarbeit benötigt, kann man Tabellen mit \lstinline|longtable|\marginline{\texttt{longtable}}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/tools/longtable.pdf}} automatisch über mehrere Seiten setzen lassen. Man muss hierfür nur angeben, wie die Überschriften und die letzten Zeilen am Anfang und Ende sowie innerhalb der Tabelle (wenn eine neue Seite angefangen wird) auszusehen haben. Möchte man in Tabellen mehrere Spalten zusammenfassen um beispielsweise wie in Zeile~9 von Listing~\ref{lst:pac:longtable} \glqq Beginn der Tabelle\grqq{}  zentriert zu setzen, kann man dafür das Paket \lstinline|multirow|\marginline{\texttt{multirow}}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/multirow/multirow.pdf}} benutzen. Es bietet sowohl die Möglichkeit Zeilen als auch Spalten zusammenzufassen. Es wird folgendermaßen verwendet \lstinline|\multicolumn{ANZAHL}{FORMAT}{TEXT}|\marginline{\texttt{multicolumn}}.

\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Beispiel für die Verwendung von \texttt{longtable}.} Mit \texttt{\textbackslash endfirsthead} wird die erste Überschrift markiert. Mit \texttt{\textbackslash endfirsthead} werden die Überschriften nach Seitenumbrüchen markiert. Mit \texttt{\textbackslash endfoot} und \texttt{\textbackslash endlastfoot} wird der Text vor einem Seitenumbruch beziehungsweise der Text der letzten Zeile der Tabelle markiert. Eine Ausgabe mit Beispielwerten ist im Anhang unter Tabelle~\ref{tab:app:longtable} zu finden.}, label={lst:pac:longtable}]
\begin{center}
	\begin{longtable}{
			S[table-format = 3.1]
			S[table-format = 2.1]
		}
	
	\caption{\textbf{ERSTERSATZ} WEITERE SAETZE \label{KEY}} \\
	
	\multicolumn{2}{c}{Beginn der Tabelle} \\
	\toprule
	{\textbf{Prozesszeit}} & {\textbf{Temperatur}} \\ 
	{\si{\minute}} & {\si{\celsius}} \\
	\midrule
	\endfirsthead
	
	\toprule
	{\textbf{Prozesszeit}} & {\textbf{Temperatur}} \\ 
	{\si{\minute}} & {\si{\celsius}} \\
	\midrule
	\endhead
	
	\bottomrule
	\multicolumn{2}{c}{Fortsetzung naechste Seite} \\
	\endfoot
	
	\bottomrule
	\multicolumn{2}{c}{Ende der Tabelle} \\
	\endlastfoot
	
	% Viele Werte
	
	\end{longtable}
\end{center}
\end{lstlisting}
				
	\section{Bilder und Tabellen im Querformat mit \texttt{rotating}}
		Das Paket \lstinline|rotating|\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/graphics/rotating.pdf}} bringt die Umgebungen \lstinline|\begin{sidewaysfigure}|\marginline{\texttt{sideways-\\figure \&\\-table}} und \lstinline|\begin{sidewaystable}| die Anstelle der normalen Umgebungen \lstinline|figure| und \lstinline|table| benutzt werden um die Objekte im Querformat zu setzen. Insbesondere bei Tabellen reicht die Breite auf einer Seite im Hochformat oft nicht aus, um alle Spalten zu setzen, \lstinline|rotating| schafft hierbei abhilfe.
	
	\section{Abkürzungsverzeichnis mit \texttt{acronym}}
		Abkürzungen und Abkürzungsvereichnisse können einfach mit dem Paket \lstinline|acronym|\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/acronym/acronym.pdf}} erstellt werden. Es übernimmt auch die Formatierung der Abkürzung automatisch je nach dem ob diese schon eingeführt wurde oder nicht. Um Abkürzungen verwenden zu können, müssen diese zunächst im Abkürzungsverzeichnis mit \lstinline|\acro{ACRONYM}{VOLLNAME}|\marginline{\texttt{acro}} angelegt werden (siehe Listing~\ref{lst:pac:acronym}).
		
		Danach können die Abkürzungen im Text durch \lstinline|\ac{ACRONYM}|\marginline{\texttt{ac}} eingefügt werden. \LaTeX{} fügt nun je nach dem ob die Abkürzung schon eingefügt wurde den Vollnamen und die Abkürzung in Klammern ein oder nur die Abkürzung.
		
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Abkürzungsverzeichnis mit \texttt{acronym}.} In Zeile 1 wird ein Kapitel, das nicht im Inhaltsverzeichnis auftaucht erstellt. In Zeile 2 wird die \texttt{acronym}-Umgebung begonnen, die für das Verzeichnis benötigt wird. Die Länge des Strings in der eckigen Klammer gibt an, wie viel Platz für die Abkürzungen freigehalten wird. Mit \texttt{\textbackslash acro} werden neue Abkürzungen definiert. \texttt{ACRONYM} ist dabei die Abkürzung und \texttt{VOLLNAME} der ausgeschriebene Text. Wenn man mit \texttt{acronym} auch Formelzeichen einführen möchte, kann man dies wie in Zeile 9-10 realisieren. Es wird dann nur das, was in den eckigen Klammern steht im Abkürzungsverzeichnis und Text gesetzt nicht das \texttt{ACRONYM}. Dieses wird nur noch für das Einfügen mit \texttt{\textbackslash ac{ACRONYM}} benötigt. Wenn man nicht möchte, dass eine Abkürzung eingeführt wird (z.B. bei Formelzeichen), kann man diese mit \texttt{acused} behandeln als wäre sie schon benutzt.}, label={lst:pac:acronym}]
\chapter*{Abkuerzungen}
	\begin{acronym}[ABCDEFGHIJK]
	% A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z		
	% Abkuerzungen
	%\acro{ACRONYM}{VOLLNAME}
	\acro{IPMB}{Institut fuer Pharmazie und Molekulare Biotechnologie}
		
	% Formelzeichen
	%\acro{ACRONYM}[$ FORMELZEICHEN $]{VOLLNAME}
	\acro{MO2}[$ M_{\ce{O2}} $]{Molare Masse Sauerstoff}
	
	% als benutzt markierte Acronyme	
	%\acused{ACRONYM}
	\acused{MO2}
	
	\end{acronym}
\end{lstlisting}

	\section{Klickbare Links mit \texttt{hyperref}}
		Damit man beim Klick auf Verweise, Abkürzungen und Zitate direkt zum jeweiligen Ziel kommt benötigt man das \lstinline|hyperref|-Paket\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/hyperref/doc/manual.pdf}}. Da es sich an die vorher eingebundenen Pakete anpasst, sollte man es vor \lstinline|\usepackage{scrhack}|\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguide.pdf}} als vorletztes Paket einbinden. Möchte man keine farbigen Boxen um klickbare Links, bindet man es folgendermaßen ein \lstinline|\usepackage[hidelinks]{hyperref}|. Unabhängig davon würden die Boxen nur auf dem Bildschirm angezeigt werden und nicht gedruckt werden.
		
	\section{Setzen von DNA und Proteinsequenzen}\label{sec:pac:dna}
		\subsection{\texttt{dnaseq} für einzelne Sequenzen}
			DNA Sequenzen kann man zwar auch direkt aus NCBI kopieren und ein halbwegs schön formatiertes Ergebnis erlangen, um jedoch einheitlich formatierte Sequenzen mit Positionsnummerierung zu erhalten empfiehlt sich das Paket \texttt{dnaseq}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/dnaseq/dnaseq.pdf}}. Es bringt den Befehl \lstinline|\DNA! ACGT !|\marginline{\texttt{DNA}} wobei die Sequenz zwischen die beiden Ausrufezeichen gesetzt wird. Trotz des Namens funktioniert \lstinline|\DNA| auch mit Proteinsequenzen.
			
			Um einen Teil der Sequenz zur Hervorhebung einzufärben benutzt man \lstinline|'{COLOR}| (siehe Listing~\ref{lst:pac:dnaseq}). Neben \texttt{red} können auch andere grundlegende Farben verwendet werden (z.B. \texttt{blue, yellow, cyan, magenta, green}). Reicht das nicht aus, kann man mit dem Paket \lstinline|color|\marginline{\texttt{color}}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/graphics/color.pdf}} neue Farben definieren.
			
			\color{red}{\texttt{dnaseq} ist UNBEDINGT in der Reihenfolge\\ \texttt{dnaseq $\rightarrow $ texshade $\rightarrow $ mhchem $\rightarrow $ graphix} einzubinden!}
			\normalcolor

\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Verwendung von \texttt{dnaseq}} }, label={lst:pac:dnaseq}]
\DNA!
ACGT'{red}ACGT'{white}ACGTACGTACGTACGT
!
\end{lstlisting}
			
			\DNA! 
			ACGT'{red}ACGT'{white}ACGTACGTACGTACGT
			!
			
			
		\subsection{\texttt{texshade} für multiple Sequenzalignments}
			Möchte man alignierte Sequenzen setzen und zusätzliche Informationen wie eine Konsensussequenz darstellen bietet sich \texttt{texshade}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/texshade/texshade.pdf}} an. Hiermit können \lstinline|MSF|, \lstinline|ALN| und \lstinline|FASTA| Dateien direkt gesetzt werden. Da das Paket sehr komplexe Möglichkeiten zur Formatierung und Analyse bietet, die den Rahmen des Skriptes sprengen empfiehlt es sich die Dokumentation unter \url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/texshade/texshade.pdf} anzuschauen.
			
			\color{red}{\texttt{texshade} ist UNBEDINGT in der Reihenfolge\\ \texttt{dnaseq $\rightarrow $ texshade $\rightarrow $ mhchem $\rightarrow $ graphix} einzubinden!}
			\normalcolor
			
	\section{Setzen von Code mit \texttt{listings}}\label{sec:pac:listings}
		Die Listings in diesem Skript wurden mit \lstinline|listings|\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf}} erstellt. Da dies wahrscheinlich nur für Arbeiten in der Bioinformatik relevant ist und die notwendigen Optionen von Fall zu Fall unterschiedlich sind, empfiehlt es sich die Dokumentation unter \url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf} durchzulesen. Die Optionen, die in diesem Skript verwendet wurden sind im Anhang unter Listing~\ref{lst:app:lstset} zu finden.

    \section{Graphen und Bilder mit tikZ}

		\subsection{Graphen direkt von Matplotlib erzeugen}

		Ein Beispielskript mit einem Matplotlib Graph ist in der Datei \href{./resources/tikzplotlib_template.py}{\path{./resources/tikzplotlib_template.py}} oder alternativ in dem Listing dargestellt:

		\lstinputlisting[language=Python, label={listing_tikzplotlib}, caption = {Code matplotlib to tikz}]{./resources/tikzplotlib_template.py} %, firstline=2, lastline=12
		
		Der Code generiert die Datei \lstinline|./img/tikzplotlib_python_test.tex| die wie in Listing~\ref{lst:tikZ:python} in das Dokument eingefügt werden kann.

\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Einfügen von einem tikZ plot} }, label={lst:tikZ:python}]
\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{.60\linewidth}{!}{\input{./img/tikzplotlib_python_test.tex}}
	\caption{\textbf{Caption title}. Further explanation.}
	\label{fig:tikztest_python}
\end{figure}
\end{lstlisting}
		
		Daraus generiert \LaTeX{} ein Bild, welches in Abbildung~\ref{fig:tikztest_python} dargestellt ist:

		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\resizebox{.60\linewidth}{!}{\input{./img/tikzplotlib_python_test.tex}}
			\caption{\textbf{Caption title}. Further explanation.}
			\label{fig:tikztest_python}
		\end{figure}

		\subsection{Graphen direkt von ggplot2 erzeugen}
		
		Ein Beispielskript mit einem GGPlot2 Graph ist in der Datei \href{./resources/tikzdevice_template.R}{\path{./resources/tikzdevice_template.R}} oder alternativ in dem Listing~\ref{listing_tikzdevice} dargestellt:

		\lstinputlisting[language=R, label={listing_tikzdevice}, caption = {Code ggplot2 to tikz}]{./resources/tikzdevice_template.R} %, firstline=2, lastline=12
		
		Der Code generiert die Datei \lstinline|./img/tikzdevice_r_test.tex|, die wie bei dem Python Beispiel gezeigt, in das Dokument eingefügt werden kann.

		Daraus generiert \LaTeX{} ein Bild, welches in Abbildung~\ref{fig:tikztest_r} dargestellt ist:

		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\resizebox{.50\linewidth}{!}{\input{./img/tikzdevice_r_test.tex}}
			\caption{\textbf{Caption title}. Further explanation.}
			\label{fig:tikztest_r}
		\end{figure}

		\section{Tikz Graphen}

		TikZ kann auch dafür benutzt werden, um Graphen oder Flowcharts zu bauen. Ein Beispiel hierfür ist in dem Listing~\ref{lst:tikZ:flowchart} und dem Graphen \ref{fig:tikzflowchart} gezeigt:

\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Einfügen von einem tikZ plot} }, label={lst:tikZ:flowchart}]
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
	\node (normalization) [process] {Normalization};
	\node (scaling) [process,  below of=normalization, yshift=-0.1cm] 
		{Scaling by zero-mean};
	\node (matrix) [files, right of= normalization, xshift=2cm, yshift=-0.8cm]
		{Matrix with data};
	\node (filtering) [process,  below of=matrix, yshift=-1.5cm] 
		{Filtering of data};
	
	\node (dimreduction) [process,  right of=matrix, xshift=2cm]
		{Dimensionality reduction};
	\node (output) [files,  below of=filtering, yshift=-1.5cm]
		{Output files};

	\draw [arrow] (normalization) -- (matrix);
	\draw [arrow] (scaling) -- (matrix);
	\draw [arrow] (matrix) -- (dimreduction);
	\draw [arrow] (matrix) -- (filtering);
	\draw [arrow] (filtering) -- (output);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Preprocessing pipeline of datasets.}
	\label{fig:pipelinedatasets}
\end{figure}
\end{lstlisting}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
			\node (normalization) [process] {Normalization};
			\node (scaling) [process,  below of=normalization, yshift=-0.1cm] {Scaling by zero-mean};
			\node (matrix) [files, right of= normalization, xshift=2cm, yshift=-0.8cm] {Matrix with data};
			\node (filtering) [process,  below of=matrix, yshift=-1.5cm] {Filtering of data};
			
			\node (dimreduction) [process,  right of=matrix, xshift=2cm] {Dimensionality reduction};
			\node (output) [files,  below of=filtering, yshift=-1.5cm] {Output files};

			\draw [arrow] (normalization) -- (matrix);
			\draw [arrow] (scaling) -- (matrix);
			\draw [arrow] (matrix) -- (dimreduction);
			\draw [arrow] (matrix) -- (filtering);
			\draw [arrow] (filtering) -- (output);
			\end{tikzpicture}
			\caption{Preprocessing pipeline of datasets.}
			\label{fig:tikzflowchart}
		\end{figure}

		Die Schriftfarbe sowie die Charakteristiken der Boxen und Pfeile werden in \path{script.tex} mit dem Command \lstinline|\tikzstyle{}| festgelegt.